[MacauJornalVaKio1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MacauJornalVaKio1.jpg "fig:MacauJornalVaKio1.jpg")

**華僑報**（[葡語](../Page/葡語.md "wikilink")：**Jornal Va
Kio**）為澳門發行量第二大之日報。1937年11月20日由文化界人士[趙斑斕](../Page/趙斑斕.md "wikilink")、[雷渭靈創刊](../Page/雷渭靈.md "wikilink")。

## 沿革

早年隸屬[香港](../Page/香港.md "wikilink")《[華僑日報](../Page/華僑日報.md "wikilink")》，當時正值[抗日戰爭](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")，創刊詞中提到「華僑之民族精神，其發揚程度，至為蓬建，同人等亦華僑一份子，竊願以華僑地位，繼前輦贊助革命之豐功，致力於文化事業，喚起海外僑胞、國內同胞，齊一步驟，向救國之途邁進，因名本報曰『華僑報』。」

該報當時率先使用電訊收報機及設立採訪部。1967年由趙斑斕全部收購該報股份，轉而獨資經營；1973年轉用柯式滾筒印刷機印刷，為澳門首家；1977年至1996年由斑斕之子[趙汝能](../Page/趙汝能.md "wikilink")（為第七、八屆人大代表）接任社長一職。

現時社長[鄭秀明](../Page/鄭秀明.md "wikilink")（為趙汝能之妻，1996年9月至今起擔任）、總編輯[梁智生](../Page/梁智生.md "wikilink")（2002年前為鄧祖基、九十年代中之前為雷渭靈）、採訪主任余德漢、常務副採訪主任劉寶華、編輯主任馮建中、副總經理柳蘊雯，副刊編輯主任譚慶明；現出紙四張半至六張半，零售澳門幣三元；社址連印刷房在澳門[紅窗門街](../Page/紅窗門街.md "wikilink")69號（社址三樓為趙斑斕文化藝術館，供社團或個人舉辦文化與藝術展覽）。

報紙主要在澳門銷售，少量在香港或內地各大酒店售賣。該報約在2000年10月推出電子版，於每天清晨四點鐘更新，提供澳門新聞、評論與副刊供讀者瀏覽。

## 主辦活動

### 六一兒童節園遊會

1979年開始，於每年六一兒童節當周之星期天早上至中午在盧廉若公園舉行，為該報較大型活動。

入場券於之前通過該報「童真版」舉辦之填色遊戲抽簽所得（對象為12歲以下小童，共約1400名，前七十名更可獲遊戲之獎金、獎品），小朋友與家長可憑券入場，活動內容有各大中學與少量社團組織之有獎攤位遊戲，贊助商送出之小禮品；並有學校銀樂隊、花式表演與舞蹈助興；同場附送之特刊內有美食券、代幣券、雪糕券等。

## 外部連結

  - [華僑報](http://www.vakiodaily.com)

{{ Macau newspaper }}

[Category:澳門報紙](../Category/澳門報紙.md "wikilink")